\chapter{KESIMPULAN}
\section{Kesimpulan Masalah}
Setelah melakukan pembuatan \textit{Prototype} untuk menampilkan proses pengelompokan data temuan berdasarkan kategori temuan berbahaya dan tidak dengan algoritma \textit{K-Means Clustering}, maka dapat disimpulkan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Berdasarkan hasil \textit{Prototype} yang telah dibuat. Telah berhasil menjawab masalah pada penelitian ini, yaitu bagaimana membangun sistem pengelompokan data kesehatan dan keselamatan kerja (K3) untuk mengurangi tingkat kecelakaan kerja menggunakan metode \textit{Clustering} dengan algoritma \textit{K-Means} dan menampilkan data hasil \textit{Clustering} menggunakan plot dan bahasa pemograman \textit{Python} dengan metode \textit{Prototype}.
    \item Hasil penelitian menggunakan \textit{Python} untuk membuat sebuah \textit{Prototype} untuk membuat menampilkan proses pengelompokan data temuan berdasarkan kategori bahaya dan tidak berbahaya dengan algoritma \textit{K-Means Clustering} dari 5 data sample hasil iterasi terakhir dalam pengolahan data tersebut. Diharapkan dengan penelitian ini dapat membantu untuk menentukan proses penentuan proses \textit{improvement} di perusahaan tersebut, karena dengan lebih cepat dan tanggap maka akan lebih cepat untuk segera mengatasi temuan dengan kategori bahaya terlebih dahulu sehingga dapat mengurangi tingkat kecelakaan kerja.
\end{enumerate}
\section{Kesimpulan Metode}
Metode penelitian yang digunakan pada penelitian ini adalah metode \textit{Prototyping} yang memfokuskan pada perancangan dan pengujian dari sebuah sistem. Tujuan dari metodologi penelitian adalah untuk menjelaskan tentang tahapan-tahapan yang dilakukan pada proses penelitian agar berjalan sesuai dengan tujuan yang telah ditentukan sehingga mencapai hasil yang baik.
\section{Kesimplan Pengujian Sistem}
Berdasarkan hasil pengujian sistem \textit{Prototype} dan algoritma \textit{K-Means Clustering} menggunakan pemograman \textit{Python} untuk menampilkan data hasil \textit{Clustering} dan menentukan proses pengelompokan data temuan berdasarkan kategori bahaya dan tidak bahaya.  Didapatkan kesimpulan bahwa data data \textit{Clustering} yang merupakan temuan berbahaya digambarkan dengan plot berwarna merah dan ditandai dengan centroid. Sistem yang telah dibuat berjalan dengan baik dan bisa digunakan dalam penelitian ini sehingga dapat mempermudah petugas dalam melakukan proses \textit{improvement} untuk segera mengatasi temuan dengan kategori bahaya terlebih dahulu.